被拒入境 羅哲斯向入境處發律師信

被拒入境 羅哲斯向入境處發律師信

要聞

羅哲斯昨已委託香港代表律師正式向入境處處長發出律師信。

【本報訊】曾居港5年的英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers），早前以私人身份訪港被拒入境，觸發外交風波。羅哲斯昨已經委託香港代表律師，正式向入境處處長發出律師信，要求特區政府交代拒絕其入境原因。

事件引發中英兩國外交角力，英國首相文翠珊日前指，英國外交部已向香港及中方多個層面交涉。中國外交部昨強硬回應，批評英方就事件發表錯誤言論，重申「允許誰入境，不允許誰入境，是中國主權」，並已召見英國駐華使館官員提出嚴正交涉。

羅哲斯早前委託前立法會議員何俊仁，向港府查詢拒絕其入境的具體原因。何所屬的何謝韋律師事務所昨正式向入境處提出5項查詢，除要求當局解釋為何將羅哲斯的私人訪問列為外交事宜處理；同時要求當局解釋，將今次出入境個案定為外交事務，究竟由中央政府或港方下決定，以及港方事前是否知情等。

身處英國的羅哲斯接受《蘋果》查詢時稱，當收到入境處處長回覆查詢後，將會公開有關信件內容。《蘋果》昨向特首辦及保安局查詢，惟截稿前仍然未有回應。

中方稱向英嚴正交涉

中、英兩國外交角力則繼續升溫，中國外交部發言人陸慷昨日回應稱，中央政府負責處理香港的外交事務，重申「允許誰入境，不允許誰入境，是中國主權」。中方已召見英國駐華使館官員，稱就英方近來於事件上的一系列錯誤言論，向英方提出嚴正交涉。他又強調，香港事務純屬中國內政，中方不允許任何外國政府、機構及個人以任何方式干涉中國內政。

「香港本土」立法會議員毛孟靜昨於立法會內務委員會動議，就羅哲斯被拒入境事件在立法會大會提出緊急質詢，惟議案在建制派護航下遭否決。毛孟靜指，事件影響一國兩制實施，令人擔心類似事件會變成常態。

民主黨涂謹申亦指，事件勢影響香港作為國際城市形象，當局有必要解釋。會計界梁繼昌亦認為，港府官員有需要向公眾清楚交代，界定事件為外交事務原因。

■記者鄭啟源

你係可以拒絕某人入境，但理由係咩
如果佢係恐怖分子冇人反對

虫方：汪汪汪汪汪汪汪汪汪汪